\section{Herramientas Utilizadas}

A continuación se presentan las principales herramientas utilizadas, el criterio de elección estuvo basado en la utilidad para el proyecto, el conocimiento de los integrantes del grupo y además se privilegió a las herramientas open source.

\subsection{Play! Framework}

Como framework web elegimos Play! Framework, una herramienta Java (el lenguaje mayormente manejado por el grupo),
que busca proveer agilidad en el desarrollo (a diferencia de la mayoría de los frameworks de esta plataforma).

Play es un framework open source escrito en Java basado en el patrón de diseño model view controller y similar a Ruby on Rails o Django. Entre sus principales características se encuentran:

\begin{itemize}
\item Stateless
\item Poca configuración, basado más en convención que en configuración.
\item Integrado a JUnit	
\item Se integra fácilmente con los principales IDE (Eclipse, Netbeans o IntelliJ).
\end{itemize}

Cabe destacar que Play tiene dos ramas, conocidas como Play1 y Play2. Esta última provee soporte para funciones
más avanzadas (entre las que se encuentra procesamiento asincrónico de pedidos y un robusto modelo de programación 
paralela), pero al momento de elección todavía no estaba muy probado, y tampoco se requerían estas funcionalidades.

\subsection{RabbitMQ}

Al momento de la elección del broker de mensajes nos decidimos por RabbitMQ que es un broker de mensajes open source que implementa el estándard AMQP (Advanced Message Queuing Protocol), se integra perfectamente con Play y es multi plataforma. 
Otra de sus ventajas para nuestro proyecto es la fácil configuración de canales SSL para la transmisión de mensajes que era vital para tener una comunicación segura con las distintas aplicaciones.
 
Entre sus características principales se encuentran:

\begin{itemize}
\item Gateways para los protocolos HTTP, XMPP y STOMP.
\item Servidores y Clientes en varios sistemas operativos y lenguajes.
\item Fácil de usar.
\end{itemize}
 
\subsection{Motor de base de datos}

Durante el ciclo de desarrollo se utilizó como motor de base de datos MySQL, pero una de las ventajas de play es que se adapta a cualquier motor de
base de datos que posea un driver JDBC, por lo tanto sims puede ser utilizado con múltiples motores.

\subsection{OpenLDAP}

OpenLDAP es una implementación libre y open source del protocolo LDAP (Lightweight Directory Access Protocol), elegimos esta implementación por ser considerada un estandard.





